\input{../../header.tex}
\usepackage{physics}
\allowdisplaybreaks

\begin{document}
    \title{Physik IV Übungsblatt 6}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
\maketitle
\center{\Large Abgabegruppe: \textbf{4H}}
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{1}

\section{Aufgabe 1}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe1.jpg}
        \label{fig:1}
    \end{figure}

    \subsection{a)}

    \subsection{b)}

    \subsection{c)}

    \subsection{d)}

    \subsection{e)}

    \subsection{f)}


\section{Aufgabe 2}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe2abc.jpg}
        \label{fig:2}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe2def.jpg}
        \label{fig:3}
    \end{figure}

    \subsection{a)}
    \begin{align}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} [\hat A, \hat B \hat C] &= [\hat A , \hat B]\hat C + \hat B [\hat A , \hat C]\\
    [hat A , \hat B \hat C] &= \hat A \hat B \hat C - \hat B \hat C \hat A -\hat B \hat A \hat C + \hat B \hat A \hat C\\
    &=(\hat A \hat B - \hat B \hat A) \hat C + \hat B (\hat A \hat C -\hat C \hat A)\\
    &=\underline{\underline{[\hat A , \hat B]\hat C + \hat B [\hat A , \hat C]}}
    \end{align}
    \subsection{b)}
    \begin{align}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} &[\hat A , [\hat B , \hat C]] + [\hat B ,[\hat C, \hat A]]+ [\hat C,[\hat A , \hat B]] =0\\
    [\hat A , [\hat B , \hat C]] &= [\hat A, \hat B \hat C - \hat C \hat B] \\
    &=[\hat A , \hat B \hat C] -[\hat A , \hat C \hat B]\\
    &= \hat A \hat B \hat C -\hat B \hat C \hat A- (\hat A \hat C \hat B-\hat C \hat B \hat A)\\
    [\hat B , [\hat C , \hat A]] &= [\hat B, \hat C \hat A-\hat A \hat C]\\
    &= \hat B \hat C \hat A - \hat C \hat A \hat B - (\hat B \hat A \hat C - \hat A \hat C \hat B)\\
    [\hat C , [\hat A , \hat B]] &= [\hat C , \hat A \hat B]- [\hat C , \hat B \hat A]\\
    &= \hat C \hat A \hat B - \hat A \hat B \hat C -(\hat C \hat B \hat A - \hat B \hat A \hat C)\\
    \Rightarrow &[\hat A , [\hat B , \hat C]] + [\hat B , [\hat C , \hat A]] +[\hat C , [\hat A , \hat B]] = 0
    \end{align}
    \subsection{c)}
    \begin{align}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} [\hat A , \hat B ^n] &= \sum_{i=1}^n \hat B ^{i-1} [\hat A , \hat B ] \hat B ^{n-i}\\
    [\hat A , \hat B ^n] &= [\hat a , \hat B \hat B ^{n-1}]\\
    &= [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-1} + \hat B [\hat A , \hat B ^{n-1}]\\
    &= [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-1} + \hat B [\hat A , \hat B \hat B ^{n-2}] \\
    &= [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-1} + \hat B ([\hat A , \hat B] \hat B ^{n-2} + \hat B [\hat A , \hat B ^ {n-2} ] )\\
    &= [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-1} + \hat B [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-2} + \hat B ^2 [\hat  A , \hat B ^{n-2}]\\
    &= [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-1} + \hat B [\hat A, \hat B] \hat B ^{n-2} + \hdots + \hat B ^{n-1} [\hat A , \hat B]\\
    &=\underline{\underline{ \sum_{i=1}^n \hat B ^{i-1} [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-i}}}
    \end{align}
    \subsection{d)}
    \begin{align}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} [\hat A , f8\hat B] &= f'(\hat B) [\hat A , \hat B]\\
    \intertext{
        Potenzriehenansatz für die Funktion f:
    }
    f(\hat B) &= \sum_{n=0}^{\infty} a_n \hat B ^n\\
    f'(\hat B) &= \sum_{n=1}^{\infty} a_n \hat B ^n \\
    [\hat A , \sum_{n=0}^{\infty} a_n \hat B ^n ] &= \sum_{n=0}^{\infty} a_n [\hat A , \hat B ^n]
    \intertext{
        0-tes Summenglied verschwindet und anwenden von c)
    }
    &=\sum_{n=1}^{\infty} a_n \sum_{i=1}^n \hat B ^{i-1} [\hat A , \hat B] \hat B ^{n-i}\\
    \intertext{
        \flushleft{Dadurch}, dass der Kommutator $[[\hat A , \hat B], \hat B]=0$ ist, können die beiden Terme vertauscht werden.
    }
    &=\sum_{n=1}^{\infty} a_n \sum_{i=1}^n \hat B ^{i-1} \hat B ^{n-i} [\hat A , \hat B]\\
    &=\sum_{n=1}^{\infty} a_n \sum_{i=1}^n \hat B^{n-1} [\hat A , \hat B]\\
    &=\sum_{n=1}^{\infty} a_n n \hat B ^{n-1} [\hat A , \hat B]\\
    &= f'(\hat B) [\hat A , \hat B]
    \end{align}
    
    \subsection{e)}
    \begin{align}
    [\hat x , f(\hat p)] &= f' (\hat p ) [\hat x , \hat p] = i \hbar f' (\hat p)
    \end{align}
    \subsection{f)}
    \begin{align}
    \hat A \hat B &= (\hat A \hat B)\\
    &= \hat B ^* \hat A ^*\\
    \Rightarrow & \hat A = \hat B ^* \quad \text{und} \quad \hat B = \hat A ^* 
    \end{align}


\section{Aufgabe 3}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe3.jpg}
        \label{fig:4}
    \end{figure}

    \subsection{a)}

    \begin{align*}
        \ket{\to} &= \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\ket{\downarrow}\right), \qquad \ket{\leftarrow} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\ket{\downarrow}\right)\\
        \Rightarrow\bra{\to} &= \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\right), \qquad \bra{\leftarrow} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\right)
        \intertext{\flushleft{Normierung:\;}\justifying
        }
        \braket{\to} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}+\frac{1}{2} = 1\\
        \\
        \braket{\leftarrow} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}+\frac{1}{2} = 1
        \intertext{\flushleft{Orthogonalität:\;}\justifying
        }
        \braket{\leftarrow}{\to} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}-\frac{1}{2} = 0
    \end{align*}

    \subsection{b)}

    \begin{align*}
        \ket{\otimes} &= \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\text{i}\ket{\downarrow}\right), \qquad \ket{\odot} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\text{i}\ket{\downarrow}\right)\\
        \Rightarrow\bra{\otimes} &= \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\text{i}\right), \qquad \bra{\odot} = \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\text{i}\right)
        \intertext{\flushleft{Normierung:\;}\justifying
        }
        \braket{\otimes} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} - \frac{\text{i}^2}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}-\frac{\text{i}^2}{2} = 1\\
        \braket{\odot} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} - \frac{\text{i}^2}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}-\frac{\text{i}^2}{2} = 1
        \intertext{\flushleft{Orthogonalität:\;}\justifying
        }
        \braket{\otimes}{\odot} &= \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) \left(  \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right)\\
        &= \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}}_{=1} - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
        - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} + \frac{\text{i}^2}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1}\\
        &= \frac{1}{2}+\frac{\text{i}^2}{2} = 0
    \end{align*}

    \subsection{c)}

    \begin{align*}
    \braket{\odot}{\uparrow}\braket{\uparrow}{\odot} &= 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} + \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} \right)
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} - \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0} \right)\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{1}{2}\\
    \braket{\odot}{\downarrow}\braket{\downarrow}{\odot} &= 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0} + \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} - \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \frac{i}{\sqrt{2}} \cdot \frac{(-i)}{\sqrt{2}} = \frac{1}{2}\\
    \braket{\otimes}{\uparrow}\braket{\uparrow}{\otimes} &= 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} - \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} \right)
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} + \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0} \right)\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} = \frac{1}{2}\\
    \braket{\otimes}{\downarrow}\braket{\downarrow}{\otimes} &= 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0} - \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} + \frac{\text{i}}{\sqrt{2}} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \frac{-i}{\sqrt{2}} \cdot \frac{i}{\sqrt{2}} = \frac{1}{2}\\
    \end{align*}

    \flushleft{Die\;}\justifying $[...]$-Klammern sind hier keine Kommutatorklammern!
    \begin{align*}
        \braket{\odot}{\to}\braket{\to}{\odot} &=
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\ket{\downarrow}\right) \right) \right] 
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right) \right]\\
    &= \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \left( \frac{1}{2} + \frac{\text{i}}{2} \right) \left( \frac{1}{2} - \frac{\text{i}}{2} \right)\\
    &= \frac{1}{4} - \frac{\text{i}}{4} + \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} = \frac{1}{2}\\
        \braket{\odot}{\leftarrow}\braket{\leftarrow}{\odot} &=
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\ket{\downarrow}\right) \right) \right] 
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right) \right]\\
    &= \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \left( \frac{1}{2} - \frac{\text{i}}{2} \right) \left( \frac{1}{2} + \frac{\text{i}}{2} \right)\\
    &= \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} - \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} = \frac{1}{2}\\
        \braket{\otimes}{\to}\braket{\to}{\otimes} &=
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\ket{\downarrow}\right) \right) \right] 
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}+\bra{\downarrow}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right) \right]\\
    &= \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    + \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \left( \frac{1}{2} - \frac{\text{i}}{2} \right) \left( \frac{1}{2} + \frac{\text{i}}{2} \right)\\
    &= \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} - \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} = \frac{1}{2}\\
        \braket{\otimes}{\leftarrow}\braket{\leftarrow}{\otimes} &=
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\text{i}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}-\ket{\downarrow}\right) \right) \right] 
    \left[ \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\bra{\uparrow}-\bra{\downarrow}\right) \right) 
    \left( \frac{1}{\sqrt{2}}\left(\ket{\uparrow}+\text{i}\ket{\downarrow}\right) \right) \right]\\
    &= \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)
    \left( \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\uparrow}}_{=1} 
    + \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\uparrow}{\downarrow}}_{=0}
    - \frac{1}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\uparrow}}_{=0} 
    - \frac{\text{i}}{2} \underbrace{\braket{\downarrow}{\downarrow}}_{=1} \right)\\
    &= \left( \frac{1}{2} + \frac{\text{i}}{2} \right) \left( \frac{1}{2} - \frac{\text{i}}{2} \right)\\
    &= \frac{1}{4} - \frac{\text{i}}{4} + \frac{1}{4} + \frac{\text{i}}{4} = \frac{1}{2}
    \end{align*}

    \subsection{d)}


\section{Aufgabe 4}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe4.jpg}
        \label{fig:5}
    \end{figure}

    \subsection{a)}
    \begin{align}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} e^{\hat A} \hat B e^{-\hat A} &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} [\hat A , \hat B]_n\\
    f(\lambda) &= e^{\lambda \hat A} \hat B e^{- \lambda \hat A}\\
    &= e^{\lambda \hat A} [\hat A , \hat B]_0 e^{-\lambda \hat A}
    \end{align}
    \subsection{b)}



\end{document}