\input{../../header.tex}

\begin{document}
    \title{Physik IV Übungsblatt 2}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
\maketitle
\center{\Large Abgabegruppe: \textbf{4 H}}
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{1}


\section{Aufagabe 1}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_1.jpg}
    \label{fig:1}
\end{figure}

\subsection{a)}

\subsubsection{i)}

    \begin{align*}
        \Psi_1(x) &= N_1 \cdot e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}}\\
        \int_{-\infty}^{\infty} \abs{\Psi_1 (x)}^2 \mathrm{d}x &\stackrel{!}{=} 1\\
        \int_{-\infty}^{\infty} \left| N_1 \cdot e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}} \right| ^2 \mathrm{d}x &= 1 \nonumber\\
        \abs{N_1}^2 \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x &= 1 \nonumber\\
        u = \frac{x}{x_0} \qquad \rightarrow \qquad \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} &= \frac{1}{x_0} 
        \qquad \Leftrightarrow \qquad \mathrm{d}u = \frac{1}{x_0} \mathrm{d}x \nonumber\\
        \abs{N_1}^2 \int_{-\infty}^{\infty} x_0 \cdot e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}u &= 1 \nonumber\\
        \abs{N_1}^2 \cdot x_0 \cdot \sqrt{\pi} &= 1 \nonumber\\
        \abs{N_1} &= \pm \sqrt{\frac{1}{\sqrt{\pi}x_0}} \qquad \qquad \qquad (A)
    \end{align*}

\subsubsection{ii)}

    \begin{align*}
        \hat{x} \Psi &= x \Psi\\
        \langle \hat{x} \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{N_1}^2 e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x\\
        u = \frac{x}{x_0} \qquad \rightarrow \qquad \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} &= \frac{1}{x_0} 
        \qquad \Leftrightarrow \qquad \mathrm{d}u = \frac{1}{x_0} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &= - \int_{-\infty}^{\infty} x_0 \cdot \abs{N_1}^2 \cdot e^{- u^2} \mathrm{d}u \nonumber\\
        &= x_0^2 \abs{N_1}^2 \cdot \frac{1}{2} \left[ e^{- u^2} \right]_{-\infty}^{\infty} \nonumber\\
        \langle \hat{x} \rangle_{\Psi_1} &= 0 \qquad \qquad \qquad (B)\\
        \hat{p} \Psi_1 &= -i \hbar \frac{\partial}{\partial x} \Psi_1\\
        &= i \hbar \abs{N_1} \frac{x}{x_0^2} \cdot e^{-\frac{x^2}{2x_0^2}} \nonumber\\
        \langle \hat{p} \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty} \Psi_1^* \hat{p} \Psi_1 \mathrm{d}x\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{N_1}^2 e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \cdot i \hbar \frac{x}{x_0^2} e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &= i \hbar \abs{N_1}^2 \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &= - \frac{1}{2} i \hbar \abs{N_1}^2 x_0 \left[ e^{- u^2} \right]_{-\infty}^{\infty} \nonumber\\
        \langle \hat{p} \rangle_{\Psi_1} &= 0 \qquad \qquad \qquad (C)\\
        \langle \hat{x}^2 \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty} \Psi_1^2(x) x^2 \mathrm{d}x\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{N_1}^2 x^2 e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber
        \intertext{\flushleft{Da\;}\justifying die Gaußkurve symmetrisch ist, folgt:
        }
        &= 2 \cdot \int_{0}^{\infty} \abs{N_1}^2 x^2 e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &\stackrel{Blatt\;(5)}{=} 2 \abs{N_1}^2 \cdot \sqrt{\pi} \frac{x_0^3(1)!!}{2^2} \qquad \text{für $n = 1$} \nonumber\\
        &= 2 \abs{N_1}^2 \cdot \sqrt{\pi} \frac{x_0^3}{8} \qquad \qquad \qquad (D)\\
        \langle \hat{x}^2 \rangle_{\Psi_1} &\stackrel{(A)}{=} \frac{1}{2} \cdot x_0^2\\
        \langle \hat{p}^2 \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{N_1}^2 e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} (-\hbar) \frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2} 
        \abs{N_1} \cdot e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x\\
        &= - \hbar \abs{N_1}^2 \int_{-\infty}^{\infty} e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \left( -\frac{x}{x_0^2} 
        \right) e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &= - \hbar \abs{N_1}^2 \int_{-\infty}^{\infty} e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \left( -\frac{1}{x_0^2} + \frac{x^2}{x_0^4} \right) 
        e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}} \mathrm{d}x \nonumber\\
        &\stackrel{!}{=} -2 \hbar \abs{N_1}^2 \int_{0}^{\infty} \left( -\frac{1}{x_0^2} + \frac{x^2}{x_0^4} \right) e^{- \frac{x^2}{2x_0^2}}
        \mathrm{d}x \nonumber\\
        &= -2 \hbar \abs{N_1}^2 \int_{0}^{\infty} \left( -\frac{1}{x_0^2} \sqrt{\pi} \frac{x_0}{2} + \frac{1}{x_0^4} \sqrt{\pi} \frac{x_0^3}{2^2}
        \right) \nonumber\\
        &= -2 \hbar \abs{N_1}^2 \left( -\frac{1}{4} \frac{\sqrt{\pi}}{x_0} \right) = \frac{1}{2} \sqrt{\pi} \hbar \frac{\abs{N_1}^2}{x_0} \nonumber\\
        \langle \hat{p} \rangle_{\Psi_1}^2 &\stackrel{(A)}{=} \frac{1}{2} \frac{\hbar}{x_0^2}
    \end{align*}

\subsubsection{iii)}

    \begin{align*}
        \Delta x &= \sqrt{\langle \hat{x}^2 \rangle - \langle \hat{x} \rangle^2}\\
        &= \sqrt{\frac{x_0^2}{2}} = \frac{\abs{x_0}}{\sqrt{2}}\\
        \Delta p &= \sqrt{\langle \hat{p}^2 \rangle - \langle \hat{p} \rangle^2}\\
        &= \sqrt{\frac{\hbar}{2 x_0^2}}\\
        \Delta x \cdot \Delta p &= \frac{\abs{x_0}}{\sqrt{2}} \cdot \sqrt{\frac{\hbar}{2 x_0^2}}
        = \frac{\hbar}{2}
    \end{align*}

\subsection{b)}

\subsubsection{i)}

\subsubsection{ii)}

\subsubsection{iii)}

\subsection{c)}

\subsubsection{i)}

\subsubsection{ii)}

\subsubsection{iii)}



\section{Aufgabe 2}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_2.jpg}
    \label{fig:2}
\end{figure}

\subsection{a)}

\flushleft{Beweis\,}\justifying der Orthogonalität zwischen 
$\Psi _1 $ und $\Psi _2 $

Fall $\Psi _0 = \Psi _1$

\begin{align}
    <\Psi _0 , \Psi _0> &= \int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \Psi _0^* \Psi _0\\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \abs{\Psi _0 }^2 \\
    &=1
\end{align}

Beweis, dass $\Psi$ bereits normiert ist:



Fall: $\Psi _0 \ne \Psi _1$

\begin{align}
    <\Psi _0 , \Psi _1> &= \int_{-\infty}^{\infty} \,dx \, \Psi _0^* \cdot \Psi _1\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \Psi _0 N \frac{d \Psi _0 (x)}{dx}\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \frac{N}{2} \frac{d}{dx}(\Psi _0(x)\cdot \Psi _0(x))\\
    &=\frac{N}{2} \int_{-\infty}^{\infty} \,dx\,  \frac{d}{dx}(\Psi _0(x)\cdot \Psi _0^*(x))\\
    &=\frac{N}{2} \int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \frac{d}{dx}(\abs{\Psi _0(x)}^2)\\
    &=\frac{N}{2} [\abs{\Psi _0(x)}^2]_{-\infty}^ {\infty}
    \intertext{
        $\Psi _0 (x)$ ist gerade und läuft im Unendlichen gegen 0
        }
    \Rightarrow &= 0
\end{align}

\begin{align*}
    \mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}} \int_{-\infty}^{\infty} \, dx \, \abs{\Psi (x)}^2&=1\\
    \int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, \abs{\Psi (x)}^2 &= \int_{-\infty}^{\infty}\, dx\, \abs{c_0 \Psi _0 (x) + c_1 \Psi _1(x)}^2\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, (c_0 \Psi _0  + c_1 \Psi _1)^* \,(c_0 \Psi _0  + c_1 \Psi _1)\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, (c_0^* \Psi _0  + c_1^* \Psi _1^*) \,(c_0 \Psi _0  + c_1 \Psi _1)\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, \abs{c_0}^2 \abs{\Psi _0}^2+\abs{c_1}^2 \abs{\Psi _1}^2 + c_0^* c_1 \Psi _0 \Psi _1+c_1^* c_0 \Psi _0 \Psi_1^*\\
    &=\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, \abs{c_0}^2 \abs{\Psi _0}^2 +\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\,\abs{c_1}^2 \abs{\Psi _1}^2 +\int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, c_0^* c_1 \Psi _0 \Psi _1+ \\
    &\phantom{=} \int_{-\infty}^{\infty} \, dx\, c_1^* c_0 \Psi _0 \Psi_1^*\\
    &= \abs{c_0}^2+\abs{c_1}^2+ \int_{-\infty}^ {\infty}\,dx\, \frac{c_0^*c_1}{N}\frac{1}{2} \frac{d}{dx}(\abs{\Psi _0}^2)+ \int_{-\infty}^{\infty} \,dx\, \frac{c_1^*c_0}{N^*}\frac{1}{2}\frac{d}{dx}(\abs{\Psi _0}^2) \\
    &= 1+ \underbrace{\left[\frac{c_0^*c_1}{2N}\abs{\Psi _0}^2\right]_{-\infty}^{\infty}}_{=0} + \underbrace{\left[\frac{c_1^*c_0}{2N^*}\abs{\Psi _0}^2 \right]_{-\infty}^{\infty}}_{=0} \\
    &=1
\end{align*}

\subsection{b)}



\subsection{c)}



\subsection{d)}



\section{Aufgabe 3}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_3ab.jpg}
    \label{fig:3}
\end{figure}

\subsection{a)}

\begin{align}
    \intertext{\flushleft{Die\;}\justifying eindimensionale Schrödingergleichung in der Ortsdarstellung lautet:
    }
    i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t} = - \frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2 \psi}{\partial x^2}  + V \psi \label{eq:a}
\end{align}

\subsection{b)}

    \begin{align}
        \Psi(x,t) &= \varphi \cdot e^{-i \frac{E}{\hbar} t}\\
        \frac{\partial \Psi}{\partial t} &= -i \frac{E}{\hbar} \cdot \varphi(x) \cdot e^{-i \frac{E}{\hbar} t} \label{eq:b}\\
        \frac{\partial^2 \Psi}{\partial x^2} &= \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} \cdot e^{-i \frac{E}{\hbar} t} \label{eq:c}\\
        \intertext{\flushleft{$e^{-i \frac{E}{\hbar} t} = 1$\;}\justifying, da der stationäre Zustand zeitunabhängig ist. Werden nun Gleichungen \eqref{eq:b} und 
        \eqref{eq:c} in Gleichung \eqref{eq:a} eingesetzt, ergibt sich:
        }\\
        \Rightarrow i \hbar (-i \frac{E}{\hbar} \cdot \varphi(x)) &= - \frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + V\varphi\\
        \Leftrightarrow E \varphi &= - \frac{\hbar^2}{2m} \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + V\varphi \label{eq:3b}
        \intertext{\flushleft{Bei\;}\justifying der Gleichung \eqref{eq:3b} handelt es sich um die Eigenwertgleichung der Energie.
        }
    \end{align}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_3cd.jpg}
    \label{fig:4}
\end{figure}

\subsection{c)}

    \begin{align}
        \varphi(x) &= e^{i \frac{p}{\hbar} x}\\
        \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x} &= - \frac{p^2}{\hbar^2} \cdot e^{i \frac{p}{\hbar} x}\\
        E &= (- \frac{\hbar}{2m}) \cdot (- \frac{p^2}{\hbar^2}) + V\\
        E &= \frac{p^2}{2m \hbar} + V
    \end{align}

\subsection{d)}

    \begin{align}
        \hbar \omega &= \frac{k^2 \cdot \hbar^2}{2m\hbar} + V \qquad \qquad \text{mit $k = \frac{2\pi}{\lambda}$}\\
        \omega(k) &= \frac{k^2}{2m} + \frac{V}{\hbar} \qquad \qquad \text{mit $p = \frac{2\pi \hbar}{\lambda} = k\hbar$}
    \end{align}

\end{document}