\input{../../header.tex}
\usepackage{physics}
\allowdisplaybreaks

\begin{document}
    \title{Physik IV Übungsblatt 10}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
\maketitle
\center{\Large Abgabegruppe: \textbf{4H}}
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{1}

\section{Aufgabe 1}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe1.jpg}
        \label{fig:1}
    \end{figure}

\subsection{a)}

    \begin{align}
        L_{\pm} &= L_x \pm iL_y\\
        \left[ L_x,L_y \right] &= i\hbar L_z \qquad \Rightarrow \text{Den Kommutator schnappen wir uns aus Übung 7 (Aufg.3b)}\\
        \\
        L_- L_+ &= \left( L_x - iL_y \right)\left( L_x + iL_y \right)\\
        &= L_x^2 + iL_x L_y - iL_y L_x + L_y^2\\
        &= L_x^2 + L_y^2 + i\underbrace{\left( L_x L_y - L_y L_x \right)}_{=\left[L_x,L_y\right]}\\
        &= L_x^2 + L_y^2 \underbrace{+ L_z^2 - L_z^2}_{Nulladdition} + i \left( i\hbar L_z\right)\\
        &= \underbrace{L_x^2 + L_y^2 + L_z^2}_{=L^2} - L_z^2 - \hbar L_z\\
        L_{\pm} &= L^2 - \hbar L_z - L_z^2\\
        \Leftrightarrow L^2 &= L_{\pm} + \hbar L_z + L_z^2
    \end{align}

\subsection{b)}

    \begin{align}
        L^2 \ket{l,m} &= \hbar^2 l(l+1) \ket{l,m}\\
        L_z \ket{l,m} &= \hbar m \ket{l,m}\\
        \\
        L_- L_+ \ket{l,m} &= \left( L^2 - \hbar L_z - L_z^2 \right) \ket{l,m}\\
        &= \left( \hbar^2 l(l+1) - \hbar^2 m - \hbar^2 m^2 \right) \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 \left( l(l+1) \underbrace{- m - m^2}_{=-m(m+1)} \right) \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 \left( l(l+1) -m(m+1) \right) \ket{l,m}
    \end{align}

\subsection{c)}

    \begin{align}
        \left( L_x^2 + L_y^2 \right) \ket{l,m} &= \left( L_- L_+ + \hbar L_z \right) \ket{l,m}\\
        &= \left[ \hbar^2 \left( l(l+1) - m(m+1) \right) + \hbar^2 m  \right] \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 \left( l(l+1) - m(m+1) + m \right) \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 \left( l(l+1) - m^2 -m + m \right) \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 \left( l(l+1) - m^2 \right) \ket{l,m}
    \end{align}

\subsection{d)}

    \begin{align}
        \bra{l',m'} L^2 \ket{l,m} &= \hbar^2 l(l+1) \delta_{mm}'\\
        \bra{l',m'} L^2 \ket{l,m} &= \bra{l',m'} L_- L_+ + \hbar L_z + L_z^2 \ket{l,m'}\\
        &= \bra{l',m'} \hbar^2 l(l+1) \ket{l,m}\\
        &= \hbar^2 l(l+1) \underbrace{\braket{l',m'}{l,m}}_{=\delta_{mm'}\delta_{ll'}}\\
        &= \hbar^2 l(l+1) \delta_{mm'} \delta_{ll'}\\
        &\stackrel{l=1}{=} 2\hbar \delta_{mm'} \delta_{1l'} 
        \intertext{
            \flushleft{Maximal\;}\justifying für $m=l$:
        }
        L_+ \ket{l,l} &=0
        \intertext{
             \flushleft{Minimum:\;}\justifying
        }
        L_- \ket{l,l'} &=0\\
        l(l+1) &= l'(l'+1)\\
        l' &= -l\\
        \Rightarrow &\text{Minimal für $m=-l$.}\\
        m &= -l, ..., l
        \intertext{
            \flushleft{Bei\;}\justifying einem Intervall von $-l \leq m \leq l$ ist die Dimension des Unterraums von $m$ gleich 2l+1, was für $l=1$ eine Dimension von 3 ergibt.
            Daraus folgt die Matrix:
        }
        L^2 &= 2\hbar^2 \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0\\
            0 & 1 & 0\\
            0 & 0 & 1
        \end{pmatrix}
    \end{align}

\subsection{e)}

    \flushleft{Zuerst\;}\justifying lässt sich aus der Beziehung $L_z \ket{l,m} = \hbar m \ket{l,m}$ erkennen, dass $m\neq 0$ sein muss, ansonsten würde das Matrixelement sofort 
    verschwinden. Desweiteren gilt:
    \begin{align}
        \bra{l',m'} L_z \ket{l,m} &= \hbar m \braket{l',m'}{l,m}\\
        &= \hbar m \delta_{mm'} \delta_{ll'} 
    \end{align}
    \flushleft{Aus\;}\justifying der Deltafunktion geht hervor, dass $m=m'=l=l'$ sein muss, da $L_z$ sonst $=0$ sein würde, wodurch das Matrixelement verschwindet. Daraus folgt,
    dass $L_z$ die Bedingungen $m=m'=l=l'\neq 0$ erfüllen muss, damit das Matrixelement erhalten bleibt. 

\section{Aufgabe 2}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe2a.jpg}
        \label{fig:2}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe2b.jpg}
        \label{fig:3}
    \end{figure}

\subsection{a)}

    \flushleft{Da\;}\justifying $S_z \ket{\sfrac{1}{2},m_1} \otimes \ket{\sfrac{1}{2},m_2} = \left( m_1+m_2 \right) \ket{\sfrac{1}{2},m_1} \otimes \ket{\sfrac{1}{2},m_2}$ gilt,
    ist $\ket{\sfrac{1}{2},m_1} \otimes \ket{\sfrac{1}{2},m_2}$ der Eigenzustand von $S_z$. Der größte Eigenwert von $M$ ist damit definiert durch:
    \begin{align}
        M^+ &= m_1^+ + m_2^+ = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} = 1
    \intertext{
        \flushleft{Dieser\;}\justifying gehört zur Darstellung $S=M^+=1$:
    }
    \ket{S=1,M=1} &= \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2}} \otimes \ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}
    \end{align}

\subsection{b)}
\begin{align}
    \hat S _- \ket{s,m} &= \sqrt{s(s+1)-m(m-1)}\ket{s,m-1}\\
    \intertext{
        mit natürlicher Einheit $\hbar=1$
    }
    \hat S _- \ket{1,1} &= (\hat S _{(1)-}+\hat S_(2)+) \ket{\uparrow \uparrow}\\
    \sqrt{2} \ket{1,0} &= \ket{\downarrow \uparrow} + \ket{\uparrow \downarrow}\\
    \ket{1,0} &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{\downarrow \uparrow} + \ket{\uparrow \downarrow}) \\
    \hat S _- \ket{1,0} &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\hat S_- \ket{\downarrow \uparrow} + \hat S _- \ket{\uparrow \downarrow}\\
    &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{\downarrow \downarrow}+\ket{\downarrow \downarrow})\\
    \ket{1,-1} &= \ket{\downarrow \downarrow}
\end{align}
\subsection{c)}

Sowohl $\ket{s_1 ,m_1} $ als auch $\ket{s_2 ,m_2} $ haben jeweils 2 Basisvektoren.
Dadurch ergibt sich für den gemeinsamen Raum eine Dimension von 4, was bedeutet, dass
noch ein Basisvektor gefunden werden muss.

\section{Aufgabe 3}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe3.jpg}
        \label{fig:4}
    \end{figure}

\subsection{a)}

    \begin{align*}
        E_{0,n} &= \hbar\omega \left( n+\frac{1}{2} \right)\\
        V_E &= \alpha \hat{x} = \alpha \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} \left( a+a^{\dagger} \right)\\
        \ket{n} &= \frac{1}{\sqrt{n!}} a^{\dagger} \ket{0}\\
        E_n^1 &= \bra{n}V\ket{n}\\
        &= \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} \bra{n} \left( a+a^{\dagger} \right) \ket{n} \\
        \\
        a^{\dagger} \ket{n} &= \sqrt{n+1} \ket{n+1}\\
        a \ket{n} &= \sqrt{n} \ket{n-1}\\
        \bra{n} \left( a+a^{\dagger} \right) \ket{n} &= \left( \sqrt{n} + \sqrt{n+1} \right) \underbrace{\braket{n}{n}}_{=1}\\
        E_n^1 &\approx \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} \left( \sqrt{n} + \sqrt{n+1} \right)
    \end{align*}

\subsection{b)}


\subsection{c)}

\section{Aufgabe 4}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe4a.jpg}
        \label{fig:5}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Aufgabe4b.jpg}
        \label{fig:6}
    \end{figure}

\subsection{a)}

    \flushleft{Als\;}\justifying geeignete Basis werden die Energieeigenzustände $\ket{\Psi} = \Psi_n \ket{n}$ verwendet.
    \begin{align}
        \bra{\Psi} H \ket{\Psi} &= \sum_{n,m} \Psi_n^* \bra{n} H \ket{m} \Psi_m\\
        &= \sum_{n,m} \Psi_n^* \bra{n} E_m \ket{m} \Psi_m
        \intertext{
            \flushleft{Für\;}\justifying $E_0 \leq E_m$ gilt:
        }
        &\geq \sum_{n,m} \Psi_n^* \bra{n} E_0 \ket{m} \Psi_m \qquad \text{mit}\; \braket{n}{m} = \delta_{nm} \;\text{und}\;m=n\\
        &= E_0 \sum_{n} \abs{\Psi_n}^2\\
        &= E_0 \underbrace{\braket{\Psi}{\Psi}}_{=1}\\
        \langle H \rangle &\geq E_0
    \end{align}

\subsection{b)}
    Aus der Bedingung, dass die Wellenfunktion normiert sein muss, folgt für die Beziehung von A und b
    \begin{align}
        \abs{\Psi(x)}^2 &= \int_{-\infty}^{\infty} \exp\left( -2bx^2 \right) \mathrm{d}x \stackrel{!}{=} 1\\
        \Leftrightarrow \abs{A}^2 \sqrt{\frac{\pi}{2b}} &= 1\\
        \abs{A}^2 &= \sqrt{\frac{2b}{\pi}}\\
        \nonumber\\
        \hline \nonumber \\
        \hat{H} &= \frac{\hat{p}^2}{2m} + \frac{m\omega^2}{2}\hat{x}^2\\
        \hat{p} \Psi &= -i\hbar \frac{\partial}{\partial x} \Psi\\
        \nonumber\\
        \hline \nonumber \\
        \frac{\dif{}^2}{\dif{x^2}} \exp(-bx^2) &= -2b \frac{\dif{}}{\dif{x}}(x \exp(-bx^2))\\
        &= -2b (1-2bx^2) \exp (-bx^2)\\
        \langle H \rangle &= \int_{-\infty}^{\infty} \Psi^* \hat{H} \Psi \mathrm{d}x\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} A^* \exp\left( -bx^2 \right) \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \deln{}{x}{2} + \frac{m\omega^2}{2} x^2S \right) A \exp\left( -bx^2 \right) \mathrm{d}x\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \abs{A}^2 \left( \frac{m\omega^2}{2} x^2 \exp\left( -2bx^2 \right) + \exp\left( -bx^2 \right) \frac{\hbar^2}{2m} 2b (1-2bx^2) \exp (-bx^2) \right) \,\dif{x}\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( \frac{m\omega^2}{2} x^2 \exp\left( -2bx^2 \right) + \exp\left( -bx^2 \right) \frac{\hbar^2}{m} b \left( 1-2bx^2 \right) \exp\left( -bx^2 \right) \right) \,\dif{x}\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( \frac{m\omega^2}{2} x^2 \exp\left( -2bx^2 \right) + \frac{\hbar^2}{m} b \left( 1-2bx^2 \right) \exp\left( -2bx^2 \right) \right) \,\dif{x}\\
        &= \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( \left( \frac{m\omega^2}{2} - \frac{2\hbar^2 b^2}{m} \right) \exp\left( -2bx^2 \right) x^2 + \frac{\hbar^2 b}{m} \exp\left( -2bx^2 \right) \right) \,\dif{x}\\
        \intertext{
            Um das Integral von $x^2 \exp\left( -2bx^2 \right)$ zu lösen wird ausgenutzt, dass
            die Ableitung von 
        }
        \exp\left( -2bx^2 \right) &= -4bx  \exp\left( -2bx^2 \right)
        \intertext{
            ist. Über eine partielle Integration folgt dann: 
        }
        &= \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \frac{\hbar^2 b}{m} \sqrt{\frac{\pi}{2b}}\nonumber\\
        &+ \left[ \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( -\frac{1}{4b} \right) \left( \frac{m\omega^2}{2} - \frac{2\hbar^2 b^2}{m} \right) \exp\left( -2bx^2 \right) x \right]_{-\infty}^{\infty}\nonumber\\
        &- \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( -\frac{1}{4b} \right) \left( \frac{m\omega^2}{2} - \frac{2\hbar^2 b^2}{m} \right) \exp\left( -2bx^2 \right) \,\dif{x}\\
        \intertext{
            Der zweite Summand verschwindet, da die e-Funktion schneller gegen 0 fällt, als
            x wächst.
        }
        &= \frac{\hbar^2 b}{m} + \frac{1}{4b} \left( \frac{m\omega^2}{2} - \frac{2\hbar^2 b^2}{m} \right)\\
        &= \frac{\hbar^2 b}{2m} + \frac{m\omega^2}{8b}\\
        \hat{H}(b) &= \frac{\hbar^2 b}{2m} + \frac{m\omega^2}{8b}\\
        \intertext{
            Um minimalen Energieeigenwert zu bestimmen, wird untersucht, wann b 
            für die Gleichung extremal wird.
        }
        \hat{H}'(b) &= \frac{\hbar^2}{2m} - \frac{m\omega^2}{8b^2}\\
        0 &= \frac{\hbar^2}{2m} - \frac{m\omega^2}{8b^2}\\
        \Leftrightarrow b_{\text{min}} &= \sqrt{ \frac{m^2 \omega^2}{4\hbar^2}} \qquad \text{$b$ ist positiv definiert}\\
        &= \frac{m \omega}{2\hbar}\\
        \hat{H}(b_{\text{min}}) &= \frac{\hbar^2}{2m} \frac{m\omega}{2\hbar} + \frac{m\omega^2}{8} \frac{2\hbar}{m\omega}\\
        &= \frac{\hbar \omega}{4} + \frac{\hbar \omega}{4} = \frac{\hbar \omega}{2}
    \end{align}
    Der exakte Wert für die Grundzustandsenergie des harmonische Oszillators
    lautet ebenfalls $\frac{\hbar \omega}{2}$. Dies ist kein überraschendes
    Ergebnis, da an sich nur die Energieeigenwerte eines harmonischen Oszillators
    berechnet worden sind. Dieser ist nach Definition ohne Einfluss äußerer Kräfte
    definiert, womit keine Störung auftritt und die Werte identisch sind.

\subsection{c)}
\begin{align}
    E_0 &\leq \bra{\Psi} \hat H \ket{\Psi}\\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} A^* \exp{(-bx^2)} \left(-\frac{\hbar ^2}{2m} \frac{\dif{}^2}{\dif{x}}-\alpha \delta (x) \right) A \exp (-bx^2) \,\dif{x}\\
    &= \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( \exp (-bx^2) \left(-\frac{\hbar ^2}{2m} \right) \frac{\dif{}^2}{\dif{x^2}} \exp (-b x^2) - \alpha \delta (x) \exp (-2bx^2) \right)\\
    &= -\alpha \sqrt{\frac{2b}{\pi}}+ \int_{-\infty}^{\infty} \sqrt{\frac{2b}{\pi}} \left( -2b (1-2bx^2) \left(- \frac{\hbar ^2}{2m} \right) \exp (-2bx^2) \right) \,\dif{x}\\
    &= -\alpha \sqrt{\frac{2b}{\pi}} + \frac{\hbar ^2 b}{m}- \int_{-\infty}^{\infty} \frac{2b^2\hbar ^2}{m} x^2 \exp (-2bx^2) \dif{x}\\
    &= - \alpha \sqrt{\frac{2b}{\pi}} + \frac{\hbar ^2 b}{m}-\frac{b\hbar ^2}{2m}\\
    &= - \alpha \sqrt{\frac{2b}{\pi}} + \frac{\hbar ^2 b}{2m}
    \intertext{
        Wie schon in b) wird das Minimum der Funktion
    }
    f(b) &= - \alpha \sqrt{\frac{2b}{\pi}} + \frac{\hbar ^2 b}{2m}\\
    \intertext{
        bestimmt.
    }
    f'(b) &= - \alpha \sqrt{\frac{2}{\pi}} \frac{1}{2} b^{-\frac{1}{2}} + \frac{\hbar ^2}{2m} \\
    0 &= - \alpha \sqrt{\frac{2}{\pi}} b^{-\frac{1}{2}} + \frac{\hbar ^2}{m}\\
    b^{-\frac{-1}{2}} &= \sqrt{\frac{\pi}{2}} \frac{\hbar ^2}{m \alpha}\\
    b_{min} &= \frac{2m^2 \alpha ^2}{\pi \hbar ^4}\\
    f(b_{min}) &= - \alpha \frac{2 m \alpha }{\pi \hbar ^2}+\frac{\hbar ^2}{2m} \frac{2 m^2 \alpha ^2}{\pi \hbar ^4}\\
    &= -\frac{m \alpha ^2}{\pi \hbar ^2}
\end{align}
Beim Vergleich fällt der Naäherung mit dem exakten Wert des Energiegrundzustands fällt auf,
dass diese nahe bei eineinader liegen. Der einzige Unterschied liegt in der Zahl im Nenner,
wobei die Relation zu Beginn der Rechnung für diesen Extremwert grundsätzlich erfüllt ist.

\end{document}