\input{../header.tex}

\begin{document}
    \title{V353 Relaxationsverhalten des RC-Kreises}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
    \date{Durchführung: 19.11.2019, Abgabe: 26.11.2019\vspace{-4ex}}
\maketitle
\center{\Large Versuchsgruppe: \textbf{42}}
    
    \begin{abstract}
        Ziel: 
    \end{abstract}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\justifying
\section{Theorie}
  Als RC-Kreis wird eine Reihenschaltung bestehend aus einem Kondensator 
  und einem Widerstand beschrieben, durch welchen ein Strom I fließt. \\
  Dabei stellt der Kondensator beim Auf- und Entladen einen Relaxationsvorgang dar, 
  was bedeutet, dass die Spannung des Kondensators bei einem Entladevorgang 
  nicht-oszillatorisch zum Anfangszustand zurückkehrt. \\
  Beim Entladevorgang eines Kondensators mit der Kapazität C wird eine Gleichspannung $U_0$ 
  angelegt, die nach dem trennen des Generators über einen Widerstand R abfällt.\\
  Mit der Anfangsbedingung $U_C(0)=U_0$ kann der Entladevorgang beschrieben werden durch \cite{V353}
  \begin{align}
  &U_C(t) = U_0 \cdot e^{-\frac{1}{\tau} t} \quad &\text{mit} \, \tau &= RC  \label{eq:UcEnd} \text{,}
    \intertext{wobei $\tau$ \;Zeitkonstante des Relaxationsvorgangs genannt wird. Sie bestimmt, 
    wie schnell sich das System seinem Endzustand nähert.
    Beim Aufladevorgang sieht die Gleichung mit der Anfangsbedingung $U(0)=0$ 
    folgendermaßen aus \cite{V353}:}
  &U_C(t) = U_0 \, (1-e^{-\frac{1}{\tau} t}) \quad &\text{mit} \, \tau &= RC  \label{eq:UcAuf}
    \intertext{Relaxationsvorgänge sind beim RC-Kreis allerdings nicht auf den Ent- und 
    Aufladevorgang beschränkt. Auch bei einer Wechselspannung lässt sich dieses 
    Verhalten wiederfinden. Bei einer Wechselspannung stellt sich zwischen Strom 
    und Spannung eine frequenzabhängige Phase $\varphi(\nu)$ ein \cite{V353}}
  &\varphi(\nu) = \arctan (-\omega \, RC) \quad &\text{mit} \; \omega &= 2 \pi \nu. \label{eq:nu}
  \end{align}
  Dadurch wird die Phase zwischen $U_C(t)$ und $U(t)$ bei $\omega \ll \sfrac{1}{\tau}$
  noch ungefähr null sein. Bei steigender Frequenz wird die Phasendifferenz immer größer
  bis sie im Unendlichen gegen $\sfrac{\pi}{2}$ geht.
  Die Beziehung zwischen der Amplitude der Spannung und der Kreisfrequenz lautet dann 
  folgendermaßen \cite{V353}:
  \begin{align}
    A(\omega) &= \frac{U_0}{\sqrt{1 + \omega^2 \, R^2  C^2}} \label{eq:A}
  \end{align}
  Dadurch zeigt sich eine weitere Eigenschaft des RC-Glieds. Bei niedrigen 
  Frequenzen geht $A(\omega)$ gegen $U_0$. Während es für große Frequenzen
  gegen Null geht.
  Das wird im allgemeinen als Tiefpass bezeichnet und  wird in der 
  elektrischen Schaltungstechnik häufig eingesetzt, um tiefe Frequenzen
  herauszufiltern.\\
  Ein RC-Kreis kann auch unter der Bedingung $\omega \gg \sfrac{1}{RC}$ eine 
  zeitlich veränderliche Spannung $U(t)$ integrieren. Dann lässt sich 
  zeigen, dass $U_C(t)$ näherungseweise beschrieben werden kann durch \cite{V353}:
  \begin{align}
    U_C(t) &= \frac{1}{R \, C} \int_0^t{U(t') \, \symup{d}t'}
  \end{align}

\subsection{Aufgaben}
  Für den Aufgabenteil a) sollte die Zeitkonstante eines RC-Glieds durch 
  eine lineare Ausgleichsrechnung bestimmt werden. Die Messwerte \ref{tab:data} 
  stammen dabei aus einem Foto von einem Aufladevorgang des Kondensators.

  \flushleft{Für den Aufgabenteil b) sollte aus den aufgenommenen Messwerten für Spannung}\\ und
  Frequenz mit einer nicht-linearen Ausgleichsrechnung RC berechnet und ein 
  $\{ A(\nu _i)/U_0,\nu _i \}$-Diagramm geplottet werden.

  \flushleft{Für Aufgabenteil c) sollte der gleiche Prozess nochmal mit}
  $\varphi$ statt $A(\nu _i)/U_0$ durchgeführt werden.

  \flushleft{Für den letzten Aufgabenteil d) sollte gezeigt werden, dass }
  ein RC-Kreis unter hohen Frequenzen als Integrator arbeiten kann.

  



\section{Versuchsaufbau}
Benötigt werden: \textit{ein analoges Zweikanal-Oszilloskop, ein Generator, ein RC-Glied, drei BNC-Kabel, ein BNC-Steckverbinder }\\
Zuerst wird an dem Generatorausgang eine BNC-Steckverbindung angebracht. 
Dann wird der Generator mit dem RC-Glied und dem Oszilloskop verbunden. \\
Zuletzt wird das RC-Glied am zweiten Eingang des Oszilloskop angeschlossen.
\section{Versuchsdurchführung}
Zuerst wird der Generator auf eine Rechteckspannung geschaltet. Daraufhin wird
ein geeigneter Triggerpegel eingestellt und ein Bild von der Auf- bzw. Entladekurve
der Schaltung angefertigt.\\
Für den nächsten Teil wird der Generator auf eine Sinusspannung eingestellt.
Dabei sollen die Spannungsverläufe von $U_C(t)$ und der Generatorspannung auf dem
Oszilloskop gleichzeitig angezeigt werden. Dann werden die Werte für die Amplitude 
der Kondensatorspannung [$A(\omega$)] und dem zeitlichen Abstand der Nulldurchgänge 
[$a$] in Abhängigkeit von der Frequenz über drei Potenzen gemessen.
Zuletzt wird am Generator eine passende Frequenz für die Integration eingestellt.
Dannach wird nacheinander eine Rechteck-, Sinus- und Dreiecksschwingung auf das
RC-Glied gegeben. Dabei sollen wieder beide Spannungen auf dem Oszilloskop 
dargestellt werden. Im Anschluss werden dann Fotos von den Oszillogrammen gemacht.

\section{Auswertung}

  \begin{table}
        \centering
        \caption{Messdaten 4a)}
        \input{table_4a.tex} 
        \label{tab:data4a}
    \end{table}

    \begin{table}
        \centering
        \caption{Messdaten}
        \input{table_4b.tex} 
        \label{tab:data}
    \end{table}

\section{Diskussion}
\newpage
\nocite{V353}
\printbibliography
\end{document}