\input{../../header.tex}

\begin{document}
    \title{Physik IV Übungsblatt 1}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
\maketitle
\center{\Large Abgabegruppe: \textbf{4 H}}
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{1}


\section{Aufagabe 1}

\subsection{a)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_1a.jpg}
    \label{fig:1}
\end{figure}


Herleitung des Rayleigh-Jeans Gesetz aus dem Plank'schen Strahlungsgesetz:

\begin{align*}
    f(\omega , T)&= \frac{\hbar \omega ^3}{\pi ^2 c^3} \frac{1}{\text{exp}\left(\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}} T} \right)-1}
    \intertext{
        \flushleft{Da\;}\justifying $\hbar \omega \ll k_{\text{B}}T$ ist, wird der Expontialteil ebenso sehr klein,
        wodurch dieser näherungsweise durch sein erstes Taylorpolynom $T(e^x,0)=1+x$ dargestellt werden kann.
        Daraus folgt dann:
    }
    f(\omega , T) &\approx \frac{\hbar \omega ^3}{\pi ^2 c^3} \frac{1}{1+\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}} T} -1}\\
    &\Leftrightarrow  \frac{\omega ^2 k_{\text{B}}}{\pi ^2 c^3}\; T
    \intertext{
        Durch Ergänzung von $d \omega$ ergibt sich das Rayleigh-Jeans Gesetz
    }
    f(\omega, T) \, d \omega &= \frac{\omega ^2 k_{\text{B}}}{\pi ^2 c^3}\; T \, d \omega
\end{align*}

Herleitung des Wienschen Strahlungsgesetz Gesetz aus dem Plank'schen Strahlungsgesetz:

\begin{align*}
    \intertext{
        Für den Fall  $\hbar \omega \gg k_{\text{B}} T $ ist die Exponential viel größer als 1,
        so dass die 1 im Nenner vernachlässigt werden kann.
        Mit
    }
    c_1 = \frac{\hbar}{\pi ^2 c^3} \;\text{und} \; c_2 = \hbar
    \intertext{
        ergibt sich das Wiensche Strahlungsgesetz:
    } 
    f(\omega, T) = c_1 \omega ^3 \exp \left(\--\frac{c_2 \omega}{k_B T} \right)
\end{align*}

Herleitung des Wienschen Verschiebungsgesetz aus dem Plank'schen Strahlungsgesetz:

Bedingung: $d_{\omega} f(\omega,T) = 0 $

\begin{align*}
    d_{\omega} f(\omega, T) &= \frac{\hbar }{\pi ^2 c^3} \frac{d}{d\omega} \frac{\omega^3}{\text{exp}\left(\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}} T} \right)-1}
    \intertext{
       Setze  
    }
    C &= \frac{\hbar }{\pi ^2 c^3}\\
    C'&= \frac{\hbar}{k_{\text{B}}T}\\
    \Leftrightarrow C \frac{d}{d \omega} \frac{\omega ^3}{\exp (C' \omega)-1} &= 0\\
    \Leftrightarrow C \frac{3\omega ^2 (\exp(C' \omega)-1)-\omega ^3 C' \exp(C' \omega)}{(\exp(C' \omega)-1)^2} &= 0\\
    \intertext{
        Zähler muss null werden
    }
    C (3 \omega ^2(\exp(C' \omega)-1)- \omega ^3 C' \exp(C' \omega))&=0\\
    &\Leftrightarrow C \omega ^2 (3 (\exp(C' \omega)-1)- \omega  C' \exp(C' \omega))&=0\\
    &\Leftrightarrow 3 (\exp(C' \omega)-1)- \omega  C' \exp(C' \omega)&=0\\
    &\Leftrightarrow -3&= (C' \omega -3) \exp(C' \omega)
\end{align*}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{numerische Lösung der Gleichung mit WolframAlpha}
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/wolfram_calc.jpg}
    \label{fig:2}
\end{figure}

\begin{align*}
    C' \omega &= 2.282144\\
    \omega &= \frac{1}{C'} 2.282144\\
     &= \frac{k_{\text{B}}}{\hbar}\cdot 2.282144\cdot T\\
    \omega &= \SI{3,6938e11}{\hertz\kelvin\tothe{-1}}\cdot T\\
    \alpha &= \SI{3,6938e11}{\hertz\kelvin\tothe{-1}}
\end{align*}

\subsection{b)}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/Aufgabe_1b.jpg}
    \label{fig:3}
\end{figure}

\begin{align}
    P &= \frac{c}{4} \int_0^{\infty} \, d \omega \frac{\hbar \omega ^3}{\pi ^2c^3} \frac{1}{\exp(\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}}T})-1}\\
    &= \--\frac{\hbar}{4 \pi ^2 c^2} \int_0^ {\infty} \, d \omega \frac{\omega ^3}{1-\exp (\--(\--\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}}T}))}\\
    &= \-- \frac{\hbar}{4\pi ^2 c^2} \int_0^ {\infty} \, d \omega \omega ^3 \sum_{n=0}^{\infty} e^{-(-n\frac{\hbar \omega}{k_{\text{B}}T})}\\
    \intertext{
        Substitution
    }
    u &= -\frac{n \hbar \omega}{k_{\text{B}}T}\\
    \omega &= -\frac{u k_{\text{B}}T}{\hbar n}\\
    \frac{du}{d \omega}&= -\frac{n \hbar}{k_{\text{B}}T}\\
    d \omega &= -\frac{k_{text{B}}T}{n \hbar} \,d u\\
    P&= \frac{\hbar k_{\text{B}}^4 T^4}{4 \pi ^2 c^2 \hbar ^4} \sum_{n=0}^ {infty} \frac{1}{n^4}\int_0^{\infty} \, du u^3 e^ {-u}\\
    &= \frac{ k_{\text{B}}^4 T^4}{4 \pi ^2 c^2 \hbar ^3} \sum_{n=0}^ {infty} \frac{1}{n^4} 3!\\
    &= \frac{3}{2 \pi ^2}\frac{ k_{\text{B}}^4 T^4}{ c^2 \hbar ^3} \frac{\pi ^4}{90}\\
    &= \frac{\pi ^2}{60} \frac{ k_{\text{B}}^4}{ c^2 \hbar ^3} T^4 \\
    &= \sigma T^4
\end{align}

\subsection{c)}

\section{Aufgabe 2}

\subsection{a)}

\subsection{b)}

\subsection{c)}

\section{Aufgabe 3}

\subsection{a)}

\subsection{b)}

\subsection{c)}

\subsection{d)}

\end{document}