\input{../header.tex}

\begin{document}
    \title{V101 Trägheitsmoment}
    \author{  
    Tobias Rücker\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:tobias.ruecker@tu-dortmund.de}{tobias.ruecker@tu-dortmund.de}
    \and}{,} 
    Paul Störbrock\\
    \texorpdfstring{\href{mailto:paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}{paul.stoerbrock@tu-dortmund.de}}{}
    }
    \date{Durchführung: 03.12.2019, Abgabe: 10.12.2019\vspace{-4ex}}
\maketitle
\center{\Large Versuchsgruppe: \textbf{42}}
    
    \begin{abstract}
    \centering
        \textbf{Ziel:} 
    \end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% Ziel %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\textbf{Ziel}

% Theorie %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Theorie}\justifying

% Fehlerrechnung %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fehlerrechnung}\justifying
Für die Auswertung werden im folgenden diese Formeln zur Bestimmung der Fehler verwendet:
\begin{subequations}
\begin{align}
\intertext{Den Mittelwert wird berechnet mit}
     \overline{x} &= \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} x_i \label{eq:7a}.
\intertext{Der Fehler des Mittelwerts wird berechnet mit}
        \Delta\overline{x} &= \frac{1}{\sqrt{N}} \sqrt{\frac{1}{1-N} \sum_{i=1}^{N} (x_i - \overline{x})^2} \label{eq:7b},
\intertext{Die Gaußsche Fehlerfortpflanzung wird mit der folgenden Formel berechnet} \text{und}
        \Delta f &= \sqrt{\sum_{i=1}^{N} \left( \frac{\delta f}{\delta x_i} \right)^2 \cdot (\Delta x_i)^2} \label{eq:7c}
        \intertext{verwendet.}
\intertext{Zur Berechnung von Ausgleichsgeraden werden dabei}
        y &= m \cdot x + b\\
        m &= \frac{\overline{xy} - \overline{x} \cdot \overline{y}}{\overline{x^2} - {\overline{x}}^2}  \qquad \qquad
        b = \frac{\overline{y} \cdot \overline{x^2} - \overline{xy} \cdot \overline{x}}{\overline{x^2} - {\overline{x}}^2}
\end{align}
\end{subequations}


% Versuchsaufbau %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Versuchsaufbau}\justifying

Benötigt werden: \textit{Eine Drehachse die durch eine Spiralfeder mit einem festen Rahmen verbunden ist, eine Stabachse der Länge $\SI{62}{\centi\meter}$, 
zwei identische zylindrische Gewichte ($\SI{261.5}{\gram}$), eine Kugel mit Aufsatz (m=$\SI{1168.5}{\gram}$, r=$\SI{7.3}{\centi\meter}$), einen Zylinder mit 
Aufsatz (m=$\SI{1525.5}{\gram}$, h=$\SI{13,95}{\centi\meter}$, d=$\SI{8}{\centi\meter}$), eine Holzpuppe mit Aufsatz ($\rho=\SI{780}{\kilo\gram\per\cubic\meter}$), 
ein Newtonmeter (von $\SI{0.1}{\newton}$ bis $\SI{1}{\newton}$), ein Ma\ss band, eine Schieblehre, eine Stopuhr.}\\
Zu Beginn wird die Stabachse horizontal auf der Drehachse befestigt. An beiden Enden der Stabachse werden die beiden zylindrischen Gewichte angebracht.
Anschließend wird die Kugel auf die Drehachse gesteckt.
Der Zylinder wird längs auf der Drehachse aufgesteckt. 
Zum Schluss wird die Puppe in einer stehenden Position, einmal mit angelegten Armen und einmal mit ausgestreckten, senkrecht zum Körper befindlichen
Armen, auf der Drehachse befestigt.

% Versuchsdurchführung %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Versuchsdurchführung}\justifying

Um die Trägheitsmomente der einzelnen Körper zu berechnen, soll zuerst das Trägheitsmoment der Drehachse bestimmt werden. Infolgedessen wird die
Stabachse auf der Drehachse befestigt. Die beiden zylindrischen Gewichte werden mit einem Abstand von $\SI{25}{\centi\meter}$ zur Mitte an beiden 
Enden der Stabachse angebracht. Daraufhin wird die Stabachse um einen konstantbleibenden Winkel $\varphi = \SI{20}{\degree}$ ausgelenkt. Dies wird
für jede Reduzierung des Abstandes um $\SI{2.5}{\centi\meter}$ wiederholt, bis beide Massen bei einem Abstand von $\SI{2.5}{\centi\meter}$ zur Mitte 
angekommen sind.\\
Neben dem Trägheitsmoment der Drehachse ist die Federkonstante der Spiralfeder für die folgenden Trägheitsmomente wichtig. Um diese zu bestimmen 
werden die Massen an der Stabachse abgenommen und die Stabachse um $\SI{90}{\degree}$ ausgelenkt. Nun wird mit dem Newtonmeter an einem konstanten Abstant von 
$\SI{30}{\centi\meter}$ zur Mitte die Kraft, welche die ausgelenkte Spiralfeder auf die Stabachse ausübt, aufgenommen. Dabei wird das Newtonmeter
senkrecht zur Stabachse gehalten. Anschließend werden die Kräfte für eine schrittweise Erhöhung des Auslenkwinkels um $\SI{10}{\degree}$ gemessen.
Aus den gemessenen Werten wird der Mittelwert mit der Mittelwertsformel \eqref{eq:7a} bestimmt, welcher die Federkonstante beschreibt.\\
Nachdem Federkonstante und Trägheitsmoment der Drehachse bestimmt wurden, können die Trägheitsmomente des Zylinders, der Kugel und der Puppe
errechnet werden. Für die Kugel wurden fünf Werte für die Schwingdauer einer Periode $T$ bei einem konstanten Winkel von $\SI{20}{\degree}$ erfasst.
Für den Zylinder werden ebenfalls fünf Messwerte für eine Periode aufgenommen, bei einem konstanten Winkel von $\SI{10}{\degree}$. 
Zuletzt werden die Schwingperioden der Puppe in Position 1 (Arme angelegt) und Position 2 (Arme ausgestreckt) gemessen. Dafür wurde der Auslenkwinkel
bei $\SI{10}{\degree}$ konstant gehalten. Um bei einer kurzen Schwingdauer verlässliche Messwerte zu erhalten, wurde die Zeitlupenfunktion einer 
Handykamera verwendet. Das Video zeigt die Schwingung der Puppe und die Stopuhr, welche den zeitlichen Verlauf der Schwingung verdeutlicht.\\
Die Puppe wurde als eine Kombination aus sechs Zylindern approximiert. 
Zum Bestimmen der einzelnen Trägheitsmomente werden die Formeln [...] gebraucht. Das Trägheitsmoment der Zylinder lässt sich mit den Formeln [...]
berechnen, das Trägheitsmoment der Kugel mit den Formeln [...].
% Auswertung %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Auswertung}\justifying

\subsection{Drehachse}\justifying

\subsection{Zylinder}\justifying

\subsection{Kugel}\justifying

\subsection{Puppe}\justifying

% Diskussion %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Diskussion}\justifying

\newpage

\printbibliography
\end{document}